## 前言

看吴恩达老师*deeplearning.ai*课程中*week3*视频讲到多样本神经网络反向传播推导时, 又是一脸懵逼, 卡了好几天才搞明白, 把推导过程再和大家分享一下.

本人也是渣渣初学者, 如果对文章有任何疑问或希望转载, 请联系[ch_yan@pku.edu.cn](mailto:ch_yan@pku.edu.cn)

如果读完后觉得有所收获, 请在[我的github](https://github.com/Arch725/ml_notes/upload/master)里点个star吧～

## 前情提要

考虑$L$层的神经网络和由$m$个样本,n个维度组成的数据集, 约定:

1. 第$l$层的神经元数为$n^{(l)}$. 显然$0 \leqslant l \leqslant L$且$n^{(0)} \equiv n$.

2. $m$个样本在第$l$层的输出分别为$a^{(l)(1)}, a^{(l)(2)}, ..., a^{(l)(m)}$. 写成矩阵形式: $A^{(l-1)} = \begin{bmatrix} a^{(l-1)(1)} & a^{(l-1)(2)} & \cdots & a^{(l-1)(m)} \end{bmatrix}$. 
3. 对最后一层的第${i}$个神经元$a_{i}^{(L)}$, 其在第$m$个样本上的损失函数$cost(a_{i}^{(L)})$为$cost(a_{i}^{(L)}) = \begin{cases} (1-y_{i}) \log(1-a_{i}^{(L)}) & y_{i} = 0 \\ y_{i} \log(a_{i}^{(L)}) & y_{i} = 1 \end{cases} = y_{i} \log(a_{i}^{(L)}) + (1-y_{i}) \log(1-a_{i}^{(L)})$

则$A^{(l-1)}$与$A^{(l)}$的关系为(右下角为矩阵维数, 帮助理解):
$$
Z^{(l)}_{n^{(l)} \times m} = W^{(l-1)}_{n^{(l)} \times n^{(l-1)}}A^{(l-1)}_{n^{(l-1)} \times m} + \underbrace{[b^{(l)} b^{(l)} \cdots b^{(l)}]_{n^{(l)} \times m}}_{m个} \tag{1}
$$

$$
A^{(l)}_{n^{(l)} \times m} = g(Z^{(l)}) \tag{2} \label{eq2}
$$

其中$W^{(l-1)}$是$n^{(l)} \times n^{(l-1)}$维的系数矩阵, $W^{(l-1)}_{ij}$代表第$l-1$层的第$j$个神经元占第$l$层的第$i$个神经元的权重.

同时可知, 神经网络的总损失函数$J$为(对最后一层的每个神经元和每个样本求和):
$$
J = - \frac{1}{m}\sum \limits_{i=1}^{n^{(l)}} \sum \limits_{j=1}^{m} (y_i \log(a_{i}^{(L)(j)}) + (1-y_i) \log(1 - a_{i}^{(L)(j)}))
\tag{3} \label{eq3}
$$
此外, 我们还需要一些矩阵求导的知识(非常基础):
$$
\mathrm{d}f = \sum \limits_{i=1}^{n} \sum \limits_{j=1}^{m} \frac{\partial{f}}{\partial{x_{ij}}} \mathrm{d}x_{ij} = \mathrm{tr}(
\begin{bmatrix}
\frac{\partial{f}}{\partial{x_{11}}} & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{12}}} & \cdots & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{1n}}} \\
\frac{\partial{f}}{\partial{x_{21}}} & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{22}}} & \cdots & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{2n}}} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial{f}}{\partial{x_{m1}}} & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{m2}}} & \cdots & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{mn}}}
\end{bmatrix}^{T}
\begin{bmatrix}
\mathrm{d}x_{11} & \mathrm{d}x_{12} & \cdots & \mathrm{d}x_{1n} \\
\mathrm{d}x_{21} & \mathrm{d}x_{22} & \cdots & \mathrm{d}x_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\mathrm{d}x_{m1} & \mathrm{d}x_{m2} & \cdots & \mathrm{d}x_{mn}
\end{bmatrix}
)
\\
= \mathrm{tr}((\frac{\partial{f}}{\partial{x}})^{T} \mathrm{d}x) \tag{4} \label{eq4}
$$
当$f$是对自变量矩阵$x$(维度: $m \times n$)中逐元素的函数时, 有
$$
\mathrm{d}f(x) = f'(x) \odot \mathrm{d}x = 
\begin{bmatrix}
\frac{\partial{f}}{\partial{x_{11}}} & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{12}}} & \cdots & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{1n}}} \\
\frac{\partial{f}}{\partial{x_{21}}} & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{22}}} & \cdots & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{2n}}} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial{f}}{\partial{x_{m1}}} & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{m2}}} & \cdots & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{mn}}}
\end{bmatrix}
\odot \mathrm{d}x
\tag{5} \label{eq5}
$$


和一些关于矩阵的迹的知识(也非常基础):

当$ABC$三个矩阵维度相同, 均为$m \times n$时, 有
$$
tr(A^T(B \odot C)) = \mathrm{tr}((A \odot B)^T C) = \sum \limits_{i=1}^{m} \sum \limits_{j=1}^{n} A_{ij}B_{ij}C_{ij} \tag{6} \label{eq6}
$$
其中$\odot$代表两个维度相同的矩阵位置相同的元素相乘得到的维度不变的新矩阵, 例如$\begin{bmatrix} 1 & 2 & 3\end{bmatrix} \odot \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3\end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 4 & 9\end{bmatrix}$

当$AB$, $BA$均合法时, 有
$$
tr(AB) = tr(BA) = \sum \limits_{i=1}^{m} \sum \limits_{j=1}^{n} A_{ij}B_{ij}\tag{7} \label{eq7}
$$



## 正式开始

首先明确我们的目标为: 通过矩阵相乘等形式, 直接计算$\frac{\partial{J}}{\partial{W^{(l)}}}$和$\frac{\partial{J}}{\partial{b^{(l)}}}$.

我们令$J$直接对$Z^{(l)}$求微分:
$$
\mathrm dJ = \mathrm{tr}((\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}})^{T} \mathrm{d}Z^{(l)}) \tag{8} \label{eq8}
$$



#### 第一步: 假设$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}$已知，求$\frac{\partial{J}}{\partial{W^{(l)}}}$和$\frac{\partial{J}}{\partial{b^{(l)}}}$

假设$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}$已知, 让我们继续计算$\mathrm{d}Z^{(l)}$:
$$
\mathrm{d}Z^{(l)} = \mathrm{d}(W^{(l-1)}A^{(l-1)} + B^{(l)}) \tag{9} \label{eq9}
$$
其中$B^{(l)} = \begin{bmatrix}b^{(l)} & b^{(l)} & \cdots & b^{(l)}\end{bmatrix}$. 

从$\eqref{eq9}$出发, 我们可以分别对$W^{(l-1)}$和$B^{(l)}$求微分. 让我们先对$W^{(l-1)}$求微分:
$$
\mathrm{d}Z^{(l)} = \mathrm{d}W^{(l-1)}A^{(l-1)} \tag{10}
$$
代入$\eqref{eq8}$:
$$
\mathrm dJ = \mathrm{tr}((\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}})^{T} \mathrm{d}W^{(l-1)}A^{(l-1)})
\overset{\eqref{eq7}}{=} tr(A^{(l-1)} (\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}})^{T} \mathrm{d}W^{(l-1)})
= \mathrm{tr}((\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}} {A^{(l-1)}}^T)^{T} \mathrm{d}W^{(l-1)})
\tag{11}
$$
参照$\eqref{eq4}$可知:
$$
\frac{\partial{J}}{\partial{W^{(l-1)}}} = \frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}} {A^{(l-1)}}^T \tag{12} \label{eq12}
$$
回到$\eqref{eq9}$, 对$B^{(l)}$求微分:
$$
\mathrm{d}Z^{(l)} = \mathrm{d}B^{(l)} \tag{13}
$$
代入$\eqref{eq8}$:
$$
\mathrm dJ = \mathrm{tr}((\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}})^{T} \mathrm{d}W^{(l)}) = \mathrm{tr}((\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}})^{T} \mathrm{d}B^{(l)}) \tag{14} \label{eq14}
$$
设$\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}} = U_{n^{(l)} \times m}$, 则$\eqref{eq14}$可以改写为:
$$
\mathrm dJ = \mathrm{tr}(\begin{bmatrix}u_1 & u_2 & \cdots & u_m\end{bmatrix}^{T} \mathrm{d}\underbrace{\begin{bmatrix}b^{(l)} & b^{(l)} & \cdots & b^{(l)}\end{bmatrix}}_{m个}) =
\mathrm{tr}(\begin{bmatrix}u_1^T \\ u_2^T \\ \vdots \\ u_m^T\end{bmatrix} \mathrm{d}\begin{bmatrix}b^{(l)} & b^{(l)} & \cdots & b^{(l)}\end{bmatrix}) \\ =
\mathrm{tr}(u_1^T \mathrm{d}b^{(l)} + u_2^T \mathrm{d}b^{(l)} + \cdots + u_m^T \mathrm{d}b^{(l)}) = \mathrm{tr}((u_1^T + u_2^T + \cdots + u_m^T) \mathrm{d}b^{(l)}) \\ = 
\mathrm{tr}((u_1 + u_2 + \cdots + u_m)^T \mathrm{d}b^{(l)})
\tag{15} \label{eq15}
$$
其中$u_{(i)}$是$U$的第$i$列. 于是我们得到$\frac{\partial{J}}{\partial{b^{(l)}}}$:
$$
\frac{\partial{J}}{\partial{b^{(l)}}} = u_1 + u_2 + \cdots + u_m = 
\begin{bmatrix}
	\sum \limits_{j=0}^{m} (\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}})_{1j}
	& \sum \limits_{j=0}^{m} (\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}})_{2j}
	& \cdots
	& \sum \limits_{j=0}^{m} (\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}})_{n^{(l)}j}
\end{bmatrix}
\tag{16} \label{eq16}
$$
如此, 我们在已知$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}$的前提下, 得到了$\frac{\partial{J}}{\partial{W^{(l-1)}}}\eqref{eq12}$和$\frac{\partial{J}}{\partial{b^{(l)}}}\eqref{eq16}$.

接下来我们的问题就是: 如何得到$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}$. 

我们的思路是: 如果$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}$能被$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l+1)}}}$迭代求得, 那我们只需知道$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(L)}}}$, 就可以反向地求得每一层的$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}$、$\frac{\partial{J}}{\partial{W^{(l-1)}}}$和$\frac{\partial{J}}{\partial{b^{(l)}}}$.



#### 第二步: 证明$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}$能被$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l+1)}}}$迭代求得

让我们回到$\eqref{eq9}$式, 这次我们对$A^{(l-1)}$求微分, 并将$\eqref{eq2}$式代入:
$$
\mathrm{d}Z^{(l)} = \mathrm{d}(W^{(l-1)}A^{(l-1)} + B^{(l)}) = W^{(l-1)}\mathrm{d}A^{(l-1)} \overset{\eqref{eq5}}{=} W^{(l-1)} (g'(Z^{(L-1)}) \odot \mathrm{d}Z^{(L-1)})
\tag{17} \label{eq17}
$$
将$\eqref{eq17}$代入$\eqref{eq8}$:
$$
\mathrm dJ = \mathrm{tr}((\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}})^{T} W^{(l-1)} (g'(Z^{(L-1)}) \odot \mathrm{d}Z^{(L-1)})) = 
\mathrm{tr}(
\underbrace{({W^{(l-1)}}^T\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}})^{T}}_{A^T} \underbrace{(g'(Z^{(L-1)})}_{B} \odot \underbrace{\mathrm{d}Z^{(L-1)}}_{C})
) \\
\overset{\eqref{eq6}}{=}
tr\{
[({W^{(l-1)}}^T\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}}) \odot g'(Z^{(L-1)})]^{T}  \mathrm{d}Z^{(L-1)}
\}
\tag{18} \label{eq18}
$$
对照$\eqref{eq4}$式, 我们得到了$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l-1)}}}$和$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}$之间的递推式:
$$
\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l-1)}}} = 
({W^{(l-1)}}^T\frac{\partial{f}}{\partial{Z^{(l)}}}) \odot g'(Z^{(L-1)})
\tag{19} \label{eq19}
$$
其中$g'(Z^{(L-1)})$取决于激活函数的形式.

到此, 我们发现只要求得$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(L)}}}$ , 就可以反向求出$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(L-1)}}}$, $\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(L-2)}}}$, ..., $\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(1)}}}$, 从而求出我们需要的所有$\frac{\partial{J}}{\partial{W}}$和$\frac{\partial{J}}{\partial{b}}$.



#### 第三步: 求解$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(L)}}}$

首先让我们将$\eqref{eq3}$抽象成向量的形式:
$$
J = -\frac{1}{m}\sum \limits_{i=1}^{m}[y^T \log(a^{(L)(i)}) + (e-y)^T \log(e-a^{(L)(i)})] 
\tag{21} \label{eq21}
$$

其中$e$是维度为$n^{(L)} \times 1$, 各元素都为$1$的矩阵.

对$\eqref{eq21}$两边求微分:
$$
\mathrm{d}J = -\frac{1}{m}\sum \limits_{i=1}^{m}[y^T \mathrm{d}\log(a^{(L)(i)}) + (e-y)^T \mathrm{d}\log(e-a^{(L)(i)})] \\ =
-\frac{1}{m}\sum \limits_{i=1}^{m}[y^T (v_1^{(L)(i)} \odot g’(z^{(L)(i)}) \odot \mathrm{d}z^{(L)(i)}) - (e-y)^T (v_2^{(L)(i)} \odot g’(z^{(L)(i)}) \odot \mathrm{d}z^{(L)(i)})]
\tag{22} \label{eq22}
$$

其中矩阵$v_1^{(L)(i)} = \begin{bmatrix}
\frac{1}{a^{(L)(i)}_1} & \frac{1}{a^{(L)(i)}_2} & \cdots & \frac{1}{a^{(L)(i)}_{n^{(L)}}}
\end{bmatrix}^T$, $v_2^{(L)(i)} = \begin{bmatrix}
\frac{1}{1-a^{(L)(i)}_1} & \frac{1}{1-a^{(L)(i)}_2} & \cdots & \frac{1}{1-a^{(L)(i)}_{n^{(L)}}}
\end{bmatrix}$.

接下来我们以激活函数为$sigmoid$函数为例继续计算. 此时有:
$$
g'(x) = (\frac{1}{1+e^{-x}})^{'} = \frac{e^{-x}}{(1+e^{-x})^2} = \frac{1}{1+e^{-x}} (1-\frac{1}{1+e^{-x}}) = g(x)(1-g(x))
\tag{23} \label{eq23}
$$
将$\eqref{eq23}$代入$\eqref{eq22}$可知:
$$
\mathrm{d}J = -\frac{1}{m}\sum \limits_{i=1}^{m} [y^T(e-a^{(L)(i)}) \odot \mathrm{d}z^{(L)(i)} - (e-y)^T a^{(L)(i)} \odot \mathrm{d}z^{(L)(i)}]
\tag{24} \label{eq24}
$$
考虑到$y$, $a^{(L)(i)}$与$\mathrm{d}z^{(L)(i)}$维度相同, 应用$\eqref{eq6}$:
$$
\mathrm{d}J = -\frac{1}{m}\sum \limits_{i=1}^{m} [y \odot (e-a^{(L)(i)}) - (e-y) \odot a^{(L)(i)}]^T \mathrm{d}z^{(L)(i)} \\ =
-\frac{1}{m}\sum \limits_{i=1}^{m} (y \odot e - e \odot a^{(L)(i)})^T \mathrm{d}z^{(L)(i)} = -\frac{1}{m}\sum \limits_{i=1}^{m} (y-a^{(L)(i)})^T \mathrm{d}z^{(L)(i)} \\
=
-\frac{1}{m} \mathrm{tr}(
\begin{bmatrix}
y - a^{(L)(1)} & y - a^{(L)(2)} & \cdots & y - a^{(L)(m)}
\end{bmatrix}^T
\begin{bmatrix}
\mathrm{d}z^{(L)(1)} & \mathrm{d}z^{(L)(2)} & \cdots & \mathrm{d}z^{(L)(m)}
\end{bmatrix}
)
\\ =
-\frac{1}{m} \mathrm{tr}(
\begin{bmatrix}
y - a^{(L)(1)} & y - a^{(L)(2)} & \cdots & y - a^{(L)(m)}
\end{bmatrix}^T
\mathrm{d}Z^{(L)}
)
\tag{25} \label{eq25}
$$
对照$\eqref{eq4}$可知:
$$
\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(L)}}} = -\frac{1}{m}
\begin{bmatrix}
y - a^{(L)(1)} & y - a^{(L)(2)} & \cdots & y - a^{(L)(m)}
\end{bmatrix}
\tag{26} \label{eq26}
$$


## 结论

综合$\eqref{eq12}$, $\eqref{eq16}$, $\eqref{eq26}$可知, 只要知道$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}$, 就可以求出$\frac{\partial{J}}{\partial{W^{(l-1)}}}$, $\frac{\partial{J}}{\partial{b^{(l)}}}$, 以及$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l-1)}}}$: 
$$
\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}} \Rightarrow
\left \{ 
\begin{split}
\frac{\partial{J}}{\partial{W^{(l-1)}}} &= \frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}} {A^{(l-1)}}^T
\\
\frac{\partial{J}}{\partial{b^{(l)}}} &= \begin{bmatrix}
	\sum \limits_{j=0}^{m} (\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}})_{1j}
	& \sum \limits_{j=0}^{m} (\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}})_{2j}
	& \cdots
	& \sum \limits_{j=0}^{m} (\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}})_{n^{(l)}j}
\end{bmatrix}
\\
\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l-1)}}} &= ({W^{(l-1)}}^T \frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(l)}}}) \odot g'(A^{(l-1)})
\end{split}
\right.
\tag{27} \label{eq27}
$$
当激活函数取$sigmoid$函数时
$$
\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(L)}}} = -\frac{1}{m} \begin{bmatrix}
    y-a^{(L)(1)} & y-a^{(L)(2)} & \cdots & y-a^{(L)(m)}
\end{bmatrix}
\tag{28} \label{eq28}
$$
另: 在$\mathrm{python}$中对$\frac{\partial{J}}{\partial{b^{(l)}}}$和$\frac{\partial{J}}{\partial{Z^{(L)}}}$有更为简化的写法(下文代码中分别用$\mathrm{db}$和$\mathrm{dZ}$代替):

```python
db = np.sum(dZ, axis=1, keepdims=True)
dZ = -1.0 / m * (y - A) ## 利用numpy的广播
```

完结, 撒花~





